\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

    Sauf indication contraire, on prend pour convention qu'un arbre réduit à sa racine a une hauteur de 1.

\section{Généralités}

\begin{Exercise}[label={arbres-1}]
    
    On considère l'arbre ci-dessous :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
            level 1/.style={sibling distance=2cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
            \node {$A$}
            child {node {$Z$}}
            child {node {$E$} {
                child {node {$R$}}
                child {node {$T$}}
                }}
                child {node {$Y$}};
            \end{tikzpicture}
    \end{figure}
        
    \Question Compléter les phrases ci-dessous :
    \begin{itemize}
        \item La racine de l'arbre est \dots
        \item Si l'on prend pour convention qu'un arbre réduit à sa racine à une hauteur de 1, la hauteur de cet arbre vaut \dots
        \item Si l'on prend pour convention qu'un arbre réduit à sa racine à une hauteur de 0, la hauteur de cet arbre vaut \dots
        \item La taille de cet arbre est de \dots
        \item Les enfants de $A$ sont \dots
        \item $E$ a \dots enfant(s)
        \item Les feuilles de cet arbre sont les nœuds \dots
        \item Les nœuds $Z$ et $E$ sont \dots
    \end{itemize}

    \Question Donner le parcours en profondeur d'abord de cet arbre issu du nœud $A$.
    \Question Donner le parcours en largeur d'abord de cet arbre issu du nœud $A$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Notre arbre génétique}]
    
    En biologie, on classe des espèces selon différents niveaux hiérarchiques qui peuvent être représentés dans un arbre.
    L'un de ces niveaux est la \textit{famille}. Une \textit{famille} peut contenir plusieurs \textit{sous-familles} contenant elles-mêmes une ou plusieurs \textit{tribus}.
    Enfin, les \textit{tribus} contiennent des \textit{genres} et ces derniers les \textit{espèces}.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
            \node (F) {\textit{Famille}};
            \node [below of=F] (SF) {\textit{Sous-famille}};
            \node [below of=SF] (T) {\textit{Tribu}};
            \node [below of=T] (G) {\textit{Genre}};

            \draw (F) edge[-{Latex[scale=2]}] (SF);
            \draw (SF) edge[-{Latex[scale=2]}] (T);
            \draw (T) edge[-{Latex[scale=2]}] (G);
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    La famille des \textit{Hominidae} est celle de l'espèce humaine et d'autres grands-singes.

    Elle contient les sous-familles \textit{Homininae} et \textit{Ponginae}.
    
    La sous-famille \textit{Homininae} contient des tribus \textit{Hominini} et \textit{Gorillini}.
    
    La tribu \textit{Hominini} contient deux genres : \textit{Homo} (l'Homme) et \textit{Pan} (le Chimpanzé).
    
    La tribu \textit{Gorillini} contient un unique genre : \textit{Gorilla} (le \dots Gorille !).

    La sous-famille \textit{Ponginae} ne contient qu'une seule tribu : \textit{Pongo} (l'Orang-Outan).

    Dessiner l'arbre correspondant.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Arbre syntaxique d'une expression algébrique}]
    
    On considère une expression algébrique telle que $A=3+5\times(2-6)$. On appelle "arbre de priorités" la représentation suivante :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
            level 1/.style={sibling distance=2cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
            \node {+}
            child {node {3}}
            child {node {$\times$} {
                child {node {5}}
                child {node {$-$} {
                    child {node {2}}
                    child {node {6}}
                }}
            }};
            \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    On s'appuyant sur cet arbre, on peut donc affirmer que :
    \begin{itemize}
        \item la taille de cette expression est de 7
        \item la hauteur de cette expression est de 4
    \end{itemize}

    \Question Construire les arbres de priorités des expressions suivantes :
        \subQuestion $B = 3+2\times 7$
        \subQuestion $C = 5\times (9+3/2)$
        \subQuestion $D = 18\times (7+8)-(5-3\times 2)\times 6$
        \subQuestion $E = \frac{15}{13+2\times 1}$

    \Question Parmi les expressions $A$, \dots, $E$, laquelle est la plus "haute" ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Implémetation sous forme de \textit{tuples}}, label={arbres-2}]
    
    En \python\ il est possible de représenter un arbre à l'aide de \textit{tuples} de la forme suivante
    \mintinlinepy{(Racine, Enfant1, Enfant2, ...)} dans lequel les enfants sont aussi des arbres.
    Une feuille ets représentée par le tuple \mintinlinepy{(Valeur,)}.

    Par exemple, l'arbre de l'exercice \ref{arbres-1} est représenté par \mintinlinepy{("A", ("Z",), ("E", ("R",), ("T",)), ("Y",))}.

    \Question Donner la représentation des arbres ci-dessous :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
            level 1/.style={sibling distance=2cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
            \node (P) {$P$}
                child {node {$Y$}}
                child {node {$T$} {
                    child {node {$H$}}
                    child {node {$O$} {
                        child {node {$N$}}
                    }}
                    }};
            \node [right of=P, node distance=8cm] {$T$}
                child {node {$E$}}
                child {node {$R$}}
                child {node {$M$} {
                    child {node {$I$}}
                    child {node {$N$}}
                    child {node {$A$} {
                        child {node {$L$}}
                        child {node {$E$}}}
                    }}
                };
            \end{tikzpicture}
            \caption*{Arbres de l'ex. \ref{arbres-2}}
    \end{figure}

    On considère les deux arbres ci-dessous :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{arbre1 = ("R", ("E",), ("N", ("A",)), ("R", ("D",)))}
        \item \mintinlinepy{arbre2 = ("S", ("A",), ("U", ("O",), ("M",)), ("N",))}
    \end{itemize}

        \Question Répondre aux questions suivantes \textbf{sans dessiner les arbres} :
            \subQuestion Combien de feuilles comptent chacun de ces arbres ?
            \subQuestion Quelle est la taille de chacun de ces arbres ?
            \subQuestion Quelle est la hauteur de chacun de ces arbres ?
        
        \Question Dessiner ces arbres.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title="Parcours"]
    
    On considère les arbres représentés dans l'exercice \ref{arbres-2}.

    \Question Donner le parcours en profondeur d'abord de chacun de ces arbres.
    \Question Donner le parcours en largeur d'abord de chacun de ces arbres.

    
\end{Exercise}

\section{Algorithmes}

\begin{Exercise}[title={Nombre de feuilles}]
    
    On considère une implémentation récursive des arbres dans laquelle les enfants d'un nœud sont aussi des arbres.
    On se donne de plus la fonction suivante \texttt{enfants(arbre)} qui renvoie une liste contenant tous les enfants de \texttt{arbre}. Cette liste est vide si le nœud est une feuille.

    On souhaite déterminer le nombre de feuilles d'un arbre.

    \Question Quel test permet de savoir si un nœud est une feuille ?
    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de calculer le nombre de feuilles d'un arbre :
\begin{textcode}
Fonction nb_feuilles(arbre) :
    Si longueur (enfants(arbre)) vaut ... :
        Renvoyer ...
    Sinon :
        feuilles = 0
        Pour chaque élement e de enfants(...) :
            feuilles = feuilles + ...
        Renvoyer ... 
\end{textcode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Nombre de nœuds intérieurs}]
    
    On considère une implémentation récursive des arbres dans laquelle les enfants d'un nœud sont aussi des arbres.
    On se donne de plus la fonction suivante \texttt{enfants(arbre)} qui renvoie une liste contenant tous les enfants de \texttt(arbre). Cette liste est vide si le nœud est une feuille.

    On souhaite déterminer le nombre de nœuds intérieurs d'un arbre. On rappelle qu'un nœud intérieur est un nœud ayant des enfants.
    Ce n'est donc pas une feuille.

    \Question Quel test permet de savoir si un nœud est intérieur ?
    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de calculer le nombre de nœuds intérieurs d'un arbre :
\begin{textcode}
Fonction nb_interieurs(arbre) :
    Si longueur (enfants(arbre)) vaut ... :
        Renvoyer ...
    Sinon :
        interieurs = 1
        Pour chaque élement e de enfants(...) :
            interieurs = interieurs + ...
        Renvoyer ... 
\end{textcode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    La plupart des logiciels de dessin possède une fonction \texttt{remplir} permettant, après avoir sélectionné une couleur et 
    un pixel, de colorier toute la zone contigüe à celui-ci dans la couleur choisie.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
            \begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
                \tikzstyle{every node}=[rectangle,draw, minimum size=0.8cm, thick]
                \node (00) {};
                \node[right of=00] (01) {};
                \node[right of=01] (02) {};
                \node[right of=02, fill=green] (03) {};
                \node[below of=00, fill=green] (10) {};
                \node[below of=01, fill=green] (11) {};
                \node[below of=02, fill=green] (12) {\Huge$\bullet$};
                \node[below of=03, fill=green] (13) {};
                \node[below of=10, fill=green] (20) {};
                \node[below of=11, fill=red] (21) {};
                \node[below of=12] (22) {};
                \node[below of=13] (23) {};
                \node[below of=20, fill=red] (30) {};
                \node[below of=21, fill=red] (31) {};
                \node[below of=22] (32) {};
                \node[below of=23] (33) {};
                \node[above of=00, draw=none] {0};
                \node[above of=01, draw=none] {1};
                \node[above of=02, draw=none] {2};
                \node[above of=03, draw=none] {3};
                \node[left of=00, draw=none] {0};
                \node[left of=10, draw=none] {1};
                \node[left of=20, draw=none] {2};
                \node[left of=30, draw=none] {3};
                \node[right of=00, node distance=8cm] (00bis) {};
                \node[right of=00bis] (01) {};
                \node[right of=01] (02) {};
                \node[right of=02, fill=cyan] (03) {};
                \node[below of=00bis, fill=cyan] (10) {};
                \node[below of=01, fill=cyan] (11) {};
                \node[below of=02, fill=cyan] (12) {};
                \node[below of=03, fill=cyan] (13) {};
                \node[below of=10, fill=cyan] (20) {};
                \node[below of=11, fill=red] (21) {};
                \node[below of=12] (22) {};
                \node[below of=13] (23) {};
                \node[below of=20, fill=red] (30) {};
                \node[below of=21, fill=red] (31) {};
                \node[below of=22] (32) {};
                \node[below of=23] (33) {};
                \node[above of=00bis, draw=none] {0};
                \node[above of=01, draw=none] {1};
                \node[above of=02, draw=none] {2};
                \node[above of=03, draw=none] {3};
                \node[left of=00bis, draw=none] {0};
                \node[left of=10, draw=none] {1};
                \node[left of=20, draw=none] {2};
                \node[left of=30, draw=none] {3};
                \end{tikzpicture}
                \caption*{On a cliqué en $(1,2)$ et sélectionné la couleur cyan. A gauche avant, à droite après}
    \end{figure}

    Un tel coloriage peut être réalisé en se représentant la figure comme un arbre :
    \begin{itemize}
        \item le pixel sélectionné est la racine
        \item les pixels voisins (il y en a au maximum 4) de la même couleur et pas encore visités sont ses enfants
        \item les pixels voisins de ses voisins sont les enfants de ceux-ci \textit{etc}...
        \item si un pixel n'est pas de la couleur de la racine ou s'il n'est pas voisin d'un des nœuds, il n'est pas dans l'arbre
    \end{itemize}

    Dès lors pour colorier la figure, on construit l'arbre de façon récursive en prenant soin à chaque ajout d'un nœud de la colorier :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
            \tikzstyle{every node}=[rectangle,draw, minimum size=0.8cm, thick]
            \node (00) {};
            \node[right of=00] (01) {};
            \node[right of=01] (02) {};
            \node[right of=02, fill=green] (03) {};
            \node[below of=00, fill=green] (10) {};
            \node[below of=01, fill=green] (11) {};
            \node[below of=02, fill=cyan] (12) {\Large$\bullet$};
            \node[below of=03, fill=green] (13) {};
            \node[below of=10, fill=green] (20) {};
            \node[below of=11, fill=red] (21) {};
            \node[below of=12] (22) {};
            \node[below of=13] (23) {};
            \node[below of=20, fill=red] (30) {};
            \node[below of=21, fill=red] (31) {};
            \node[below of=22] (32) {};
            \node[below of=23] (33) {};
            \node[above of=00, draw=none] {0};
            \node[above of=01, draw=none] {1};
            \node[above of=02, draw=none] {2};
            \node[above of=03, draw=none] {3};
            \node[left of=00, draw=none] {0};
            \node[left of=10, draw=none] {1};
            \node[left of=20, draw=none] {2};
            \node[left of=30, draw=none] {3};

            % \draw (12.center) edge[-Latex] (03.center);
            \draw (12.center) edge[-Latex] (11.center);
            \draw (12.center) edge[-Latex] (13.center);

            \node[right of=00, node distance=8cm] (00bis) {};
            \node[right of=00bis] (01) {};
            \node[right of=01] (02) {};
            \node[right of=02, fill=green] (03) {};
            \node[below of=00bis, fill=green] (10) {};
            \node[below of=01, fill=cyan] (11) {\Large$\bullet$};
            \node[below of=02, fill=cyan] (12) {};
            \node[below of=03, fill=cyan] (13) {\Large$\bullet$};
            \node[below of=10, fill=green] (20) {};
            \node[below of=11, fill=red] (21) {};
            \node[below of=12] (22) {};
            \node[below of=13] (23) {};
            \node[below of=20, fill=red] (30) {};
            \node[below of=21, fill=red] (31) {};
            \node[below of=22] (32) {};
            \node[below of=23] (33) {};
            \node[above of=00bis, draw=none] {0};
            \node[above of=01, draw=none] {1};
            \node[above of=02, draw=none] {2};
            \node[above of=03, draw=none] {3};
            \node[left of=00bis, draw=none] {0};
            \node[left of=10, draw=none] {1};
            \node[left of=20, draw=none] {2};
            \node[left of=30, draw=none] {3};

            \draw (11.center) edge[-Latex] (10.center);
            \draw (13.center) edge[-Latex] (03.center);
            % \draw (11.center) edge[-Latex] (20.center);

            \node[below of=00, node distance=5cm] (00ter) {};
            \node[right of=00ter] (01) {};
            \node[right of=01] (02) {};
            \node[right of=02, fill=cyan] (03) {};
            \node[below of=00ter, fill=cyan] (10) {\Large$\bullet$};
            \node[below of=01, fill=cyan] (11) {};
            \node[below of=02, fill=cyan] (12) {};
            \node[below of=03, fill=cyan] (13) {};
            \node[below of=10, fill=green] (20) {};
            \node[below of=11, fill=red] (21) {};
            \node[below of=12] (22) {};
            \node[below of=13] (23) {};
            \node[below of=20, fill=red] (30) {};
            \node[below of=21, fill=red] (31) {};
            \node[below of=22] (32) {};
            \node[below of=23] (33) {};
            \node[above of=00ter, draw=none] {0};
            \node[above of=01, draw=none] {1};
            \node[above of=02, draw=none] {2};
            \node[above of=03, draw=none] {3};
            \node[left of=00ter, draw=none] {0};
            \node[left of=10, draw=none] {1};
            \node[left of=20, draw=none] {2};
            \node[left of=30, draw=none] {3};

            \draw (10.center) edge[-Latex] (20.center);

            \node[right of=10, node distance=8cm, dashed] (10quad) {\Large$\bullet$};
            \node[below of=10quad, dashed] (20) {\Large$\bullet$};
            \node[right of=10quad, dashed] (11) {\Large$\bullet$};
            \node[right of=11, dashed] (12) {\Huge$\bullet$};
            \node[right of=12, dashed] (13) {\Large$\bullet$};
            \node[above of=13, dashed] (03) {\Large$\bullet$};

            \draw (10quad.center) -- (11.center);
            \draw (11.center) -- (12.center);
            \draw (10quad.center) -- (20.center);
            \draw (13.center) -- (12.center);
            \draw (13.center) -- (03.center);
            \end{tikzpicture}
            \caption*{Les premières étapes du coloriage et l'arbre construit}
    \end{figure}

    \Question Le parcours de la grille est-il un parcours en profondeur d'abord ou en largeur d'abord ?

    \ExeText

    On considère donc la grille suivante :
    \begin{pythoncode}
grille = [
    ["blanc", "blanc", "blanc", "vert"],
    ["vert",  "vert",  "vert",  "vert"],
    ["vert",  "rouge", "blanc", "blanc"],
    ["rouge", "rouge", "blanc", "blanc"]
]
    \end{pythoncode}

    \Question Quelle instruction \python\ permet d'obtenir la largeur de la grille ? Et sa hauteur ?

    \ExeText

    On considère la liste suivante permettant de donner les positions des voisins d'un pixels :
\begin{pythoncode}
directions = [(-1, 0), (0, -1), (0, 1), (1, 0)]
\end{pythoncode}

    \Question Quelles valeurs affiche le code ci-dessous :
\begin{pythoncode}
x,y = 1, 2
for dx, dy in directions :
    print(x+dx, y+dy)
\end{pythoncode}

    \ExeText

    On code le parcours à l'aide d'une file implémentée à l'aide d'une liste \python.

    \Question   \subQuestion Quelle instruction permet d'enfiler un élément à la fin de la file ?
               \subQuestion Quelle instruction permet de défiler un élément du début de la file ?

    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de colorier la grille comme souhaité :
    \begin{pythoncode}
def remplir(couleur, x, y) :
    """
    Remplie une zone contiguë de la grille (variable globale) dans la 
    couleur passée en argument et à partir du pixel
    de coordonnées x,y
    """
    # La couleur du pixel sélectionné
    ancien = grille[...][...]

    # Une file (liste python) ne contenant que
    # le pixel sélectionné (sous forme d'un tuple)
    file = [(..., ...)]

    # Tant que la file est non-vide
    while ... :
        # On défile un élement 
        x, y = file....
        # On colorie la grille dans la nouvelle couleur
        grille[...][...] = ...
        # On visite les voisins
        for dx, dy in directions :
            # Le pixel est-il dans la grille ?
            if 0 <= x + dx < len(...) and 0 <= y + dy < len(...) :
                # Le pixel est-il de la bonne couleur ?
                if grille[...][...] == ... :
                    # Si oui, on l'enfile
                    file....((...,...))
    \end{pythoncode}
\end{Exercise}
\end{document}